\chapter{Introdução}

As proteínas são responsáveis por muitas funções importantes das células vivas. Estas estruturas garantem o correto funcionamento de um amplo número de entidades biológicas. As proteínas são o produto de um processo chamado de dobramento de proteínas, no qual uma cadeia de aminoácidos inicialmente desdobrada será transformada em sua estrutura final/nativa. A predição de estruturas de proteínas possui um campo amplo de aplicações biotecnológicas e médicas. Por exemplo: síntese de novas proteínas e dobramentos \cite{wang2012structural, rothlisberger2008kemp}, síntese de novas drogas baseada nas estruturas \cite{qian2004improvement, krieger2009improving}  e obtenção experimental de estruturas a partir de dados incompletos de ressonância magnética nuclear \cite{shen2009novo}.  

Determinar a estrutura nativa de proteínas é uma tarefa desafiadora até mesmo para super computadores modernos. Isto ocorre por conta do imenso espaço de busca para avaliar todas as possíveis configurações que uma dada proteína pode adotar. Diferentes formas de representar as estruturas/conformações de proteínas existem e podem ser utilizadas para simular o processo de dobramento. Embora existam modelos extremamente detalhados, estas representações são computacionalmente muito custosas \cite{benitez2015algoritmo, santana2008protein}. Consequentemente, muitos autores \cite{custodio2004investigation,hsu2003growth,lin2011protein,unger1993genetic,santana2008protein,custodio2014multiple, garza2012locality} utilizam modelos simplificados para representar as estruturas de proteínas. Um modelo bastante conhecido para este propósito, criado por Lau and Dill \cite{lau1989lattice}, é o modelo Hidrofóbico-Polar (HP). Este modelo simplifica os aminoácidos em apenas dois tipos: hidrofóbico (H) e polar (P). 

Para avaliar as estruturas representadas pelo modelo HP é preciso computar o valor de energia associado a uma dada conformação \cite{unger1993genetic}. Para isto, é necessário considerar as interações entre os aminoácidos. Uma interação ocorre quando o par de aminoácidos é adjacente no \textit{grid} e não é adjacente na sequência. No modelo HP existem apenas três possíveis interações: HP, HH e PP. Porém somente interações hidrofóbicas (HH) influenciam no valor de energia referente a uma conformação \cite{unger1993genetic}. A questão que surge é como buscar, dentre as possíveis conformações, aquela cuja energia seja mínima. Embora, o modelo HP seja um modelo simplificado este se apresenta como um problema NP-Completo e as instâncias apresentam uma grande variabilidade de características entre si. Dessa maneira, é muito difícil um algoritmo encontrar a conformação ótima. Outra dificuldade encontrada por pesquisadores é a configuração dos parâmetros para os algoritmos. Esta tarefa costuma tomar muito tempo pois a melhor maneira de encontrar a configuração ideal é por tentativa e erro.

É nesse contexto que as hiper-heurísticas e estratégias adaptativas, tais como utilizar operadores genéticos de maneira dinâmica, geralmente são aplicadas e vem apresentando bons resultados \cite{burke2013hyper}. Entretanto, não existem muitas abordagens que visam o projeto automático de novas heurísticas ou automatização da seleção de heurísticas existentes para o PDP. Assim como a maioria dos trabalhos tratam o PDP de maneira mono objetiva. Consequentemente, existem poucos trabalhos que propõem estratégias multi objetivas.

Esta dissertação apresenta duas abordagens para o PDP. A primeira trata-se de uma estratégia multi objetiva para o PDP utilizando algoritmos evolucionários multi objetivos (AEMOs) do estado da arte. Este estudo \cite{fontouralimacbic2015} foi publicado no XII CBIC - Congresso Brasileiro de Inteligência Computacional. Posteriormente este estudo foi estendido para compor o livro \textit{Evolutionary Multi-Objective System Designs} o qual está sendo produzido. Duas adaptações foram propostas para os AEMOs com objetivo de melhorar os resultados obtidos. Já a segunda abordagem consiste em uma estratégia de projeto automático de heurísticas de alto nível para um \textit{framework} hiper heurístico.




\section{Organização do Texto}
\label{Introducao:Organizacao do Texto}

O restante desta dissertação está organizado da seguinte maneira: no capítulo \ref{cap:pdp} é introduzido o referencial teórico necessário para uma boa compreensão sobre o PDP. Já no capítulo \ref{cap:Referencial Teórico} são apresentados conceitos relacionados com os AEMOs, assim como os algoritmos que foram utilizados nesta dissertação. Ainda são discutidos os aspectos referentes as hiper-heurísticas, sua classificação e também conceitos de programação genética (PG) e evolução gramatical (EG). Em seguida, o capítulo \ref{cap:Trabalhos Relacionados} apresenta estudos relacionados com esta dissertação. A duas abordagens propostas são apresentadas no capítulo \ref{cap:Metodologia}. Os experimentos realizados com as duas abordagens são apresentados no capítulo \ref{cap:experimentos}. Finalmente, o capítulo \ref{cap:conclusao} apresenta a conclusão desta dissertação.







 